\newpage
\section*{\centering CONCLUSION GÉNÉRALE}
\addcontentsline{toc}{section}{CONCLUSION GÉNÉRALE}

Le projet CYBEL, réalisé dans le cadre de notre stage à
HESTIM, visait à concevoir une plateforme tierce de commande et d'interaction
pour le robot de réception CIOT TY1251D-03195, en l'absence de toute
documentation officielle du constructeur. Cette problématique doublement
exigeante sur le plan technique (protocole inconnu) et organisationnel
(robot peu disponible) a orienté l'ensemble de la démarche retenue.

La rétro-ingénierie incrémentale et non destructive du protocole ROS, menée
via \textit{rosbridge}, MQTT et ADB, a permis de reconstruire un modèle de
communication fiable et documenté. Sur cette base, une architecture en
couches a été livrée SDK Python, API FastAPI, interfaces web opérateur
et visiteur, applications Android complémentaires validée en mode simulé et
partiellement sur le terrain.

Les résultats obtenus confirment la faisabilité de l'objectif initial : une
interface opérateur complète (carte SLAM, LiDAR, téléopération, gestion de
visite), un kiosque visiteur bilingue déployé sur la tablette Termux, un
canal de synthèse vocale opérationnel et un parcours pédagogique de neuf
arrêts configuré. Les soixante-dix-huit tests unitaires automatisés et les
scénarios terrain validés (T1 à T7, T9, T10) attestent de la robustesse
logicielle; la visite guidée complète sans interruption (scénario T8) est l'un
jalons finaux, en cours de calibrage des coordonnées sur la carte réelle du
laboratoire.

Ce travail démontre qu'un robot de service «~fermé~» peut être intégré dans
un écosystème pédagogique personnalisé, à condition d'accepter une phase
d'investigation protocolaire et de maintenir une discipline
stricte de validation sur le matériel réel. Les compétences mobilisées
réseaux, ROS/\textit{rosbridge}, développement full-stack, Android embarqué,
robotique mobile correspondent au profil visé par la filière Génie
Informatique à HESTIM.

Les perspectives identifiées (calibrage terrain, parité backend lite/embarqué,
tests d'intégration réseau simulés) constituent une feuille de route pour
une exploitation durable de CYBEL au FabLab. Au-delà du livrable technique,
le projet laisse une documentation reproductible (\texttt{docs/}, scripts,
diagrammes) permettant à d'autres étudiants ou chercheurs de reprendre le
travail sans repartir de zéro sur la rétro-ingénierie du robot.
