\section*{\centering REMERCIEMENTS}
\addcontentsline{toc}{section}{REMERCIEMENTS}

Nous tenons à exprimer notre profonde gratitude à notre encadrant, Dr. Sridath Tula, pour son accompagnement, sa disponibilité et ses précieux conseils tout au long de la réalisation de ce projet. Son expertise, ses orientations et son soutien constant ont grandement contribué à l'aboutissement de ce travail.

Nous adressons également nos sincères remerciements à l'ensemble du corps professoral ainsi qu'au personnel administratif et technique de HESTIM pour la qualité de la formation dispensée, leur professionnalisme et les moyens mis à notre disposition tout au long de notre parcours académique.

Nous remercions particulièrement les responsables de la filière Génie Informatique pour leur encadrement et les connaissances qu'ils nous ont transmises au cours de ces années d'études, nous permettant d'acquérir les compétences nécessaires à la réalisation de ce projet.

Nous souhaitons également exprimer notre reconnaissance envers toutes les personnes qui, de près ou de loin, ont contribué à la réussite de ce travail par leurs conseils, leurs encouragements ou leur soutien.

Enfin, nous adressons nos plus sincères remerciements à nos familles et à nos proches pour leur patience, leur confiance et leurs encouragements constants. Leur soutien moral a été une source de motivation essentielle tout au long de cette expérience.

Ces remerciements témoignent de notre reconnaissance envers toutes les personnes qui ont contribué à la réussite de ce projet et à l'enrichissement de notre parcours académique et personnel.
