\section*{\centering WEBOGRAPHIE}
\addcontentsline{toc}{section}{WEBOGRAPHIE}

\begin{enumerate}
    \item Robot Web Tools. \textit{rosbridge\_suite}. Disponible sur :
    \url{https://github.com/RobotWebTools/rosbridge_suite}. Consulté le 20 juin 2026.

    \item Robot Web Tools. \textit{roslibjs}. Disponible sur :
    \url{https://github.com/RobotWebTools/roslibjs}. Consulté le 20 juin 2026.

    \item FastAPI. \textit{Documentation officielle}. Disponible sur :
    \url{https://fastapi.tiangolo.com}. Consulté le 18 juin 2026.

    \item Vite. \textit{Documentation officielle}. Disponible sur :
    \url{https://vitejs.dev}. Consulté le 18 juin 2026.

    \item Pydantic. \textit{Documentation officielle}. Disponible sur :
    \url{https://docs.pydantic.dev}. Consulté le 25 juin 2026.

    \item Mozilla Developer Network (MDN). \textit{Web Speech API}. Disponible sur :
    \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Web_Speech_API}. Consulté le 21 juin 2026.

    \item Android Developers. \textit{TextToSpeech API}. Disponible sur :
    \url{https://developer.android.com/reference/android/speech/tts/TextToSpeech}. Consulté le 19 juin 2026.

    \item Android Developers. \textit{Android Debug Bridge (ADB)}. Disponible sur :
    \url{https://developer.android.com/tools/adb}. Consulté le 28 juin 2026.

    \item Termux Wiki. Disponible sur :
    \url{https://wiki.termux.com}. Consulté le 28 juin 2026.

    \item OWASP Foundation. \textit{OWASP Internet of Things Top 10}. Disponible sur :
    \url{https://owasp.org/www-project-internet-of-things/}. Consulté le 22 juin 2026.

    \item Mermaid. \textit{Documentation officielle}. Disponible sur :
    \url{https://mermaid.js.org}. Consulté le 25 juin 2026.

    \item Mermaid Live Editor. Disponible sur :
    \url{https://mermaid.live}. Consulté régulièrement pour la réalisation des diagrammes.

    \item Claudia LUSAMOTE KIMFUTA. \textit{Projet CYBEL}. Dépôt GitHub. Disponible sur :
    \url{https://github.com/Claude20022002/Projet-Stage-2026-Cybel}. Consulté quotidiennement en 2026.
\end{enumerate}