\newpage
\section{Validation, résultats et analyse critique}
\label{chap:Validation_result_ana_critique}

Ce chapitre présente la stratégie de validation adoptée, les scénarios de
tests exécutés, les résultats obtenus, les indicateurs de performance
observés, nos contributions, les difficultés résolues, les limites du projet
et les perspectives d'amélioration.


\subsection{Stratégie de validation}

La validation s'organise sur quatre niveaux complémentaires :

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Niveaux de validation du projet CYBEL}
\label{tab:niveaux_validation}
\small
\begin{tabular}{|p{2.2cm}|p{3.7cm}|p{5.3cm}|}
\hline
\textbf{Niveau} & \textbf{Méthode} & \textbf{Périmètre} \\
\hline
Unitaire & \texttt{pytest} & SDK, utils, tour, \textit{rosbridge}, persistance \\
\hline
Intégration mock & \texttt{ROBOT\_MOCK=true} & API + frontends sans robot \\
\hline
Intégration réelle & Tests manuels terrain & Navigation, TTS, télémétrie \\
\hline
Acceptation & Visite complète 8 arrêts & Tablette + laboratoire FabLab \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Les critères de succès de la visite guidée sont : (1)~démarrage depuis le
kiosque sans erreur ; (2)~atteinte de chaque coordonnée (\texttt{nav\_status}
$\rightarrow$ 603) ; (3)~annonces vocales audibles ; (4)~arrêt visiteur et
E-Stop opérateur fonctionnels.

\newpage
\subsection{Scénarios de tests}

Le tableau~\ref{tab:scenarios_tests} recense les scénarios principaux et leur
statut à fin juin 2026.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Scénarios de tests et résultats}
\label{tab:scenarios_tests}
\small
\begin{tabular}{|c|p{4cm}|p{3.5cm}|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Scénario} & \textbf{Résultat attendu} & \textbf{Statut} \\
\hline
T1 & Ping + \texttt{robot\_status.py} & Messages JSON \texttt{/robot\_status} & OK \\
\hline
T2 & Téléopération mode manuel & Déplacement au D-pad & OK \\
\hline
T3 & Navigation vers point carte & \texttt{nav\_status} 602$\rightarrow$603 & OK \\
\hline
T4 & Annulation navigation & Arrêt + disparition trajectoire & OK \\
\hline
T5 & TTS via ADB & Audio audible & OK \\
\hline
T6 & TTS tablette (broadcast) & Audio sans PC & OK \\
\hline
T7 & Kiosque WebView & Écran d'accueil CYBEL & OK \\
\hline
T8 & Visite 8 arrêts complète & Sans erreur 604 & OK \\
\hline
T9 & Relâcher E-Stop sans reprise nav & Robot immobile & OK \\
\hline
T10 & \texttt{pytest tests/} & Tous les tests passés & OK (78 tests) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\subsection{Résultats obtenus}

\subsubsection{Fonctionnalités livrées}

À ce stade du projet, les livrables suivants sont opérationnels en
démonstration :
\begin{itemize}
    \item plateforme opérateur complète (carte, LiDAR, visiteurs, visite, accueil) ;
    \item kiosque visiteur bilingue déployé sur tablette Termux ;
    \item protocole ROS documenté dans \texttt{sdk/constants.py} ;
    \item pont TTS Android (\texttt{CybelTTSBridge}) ;
    \item parcours laboratoire de huit arrêts dans \texttt{data/lab\_tour.json}.
\end{itemize}

\subsubsection{Incidents terrain documentés}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Incidents terrain et résolutions}
\label{tab:incidents}
\small
\begin{tabular}{|p{2.8cm}|p{3.8cm}|p{4.2cm}|}
\hline
\textbf{Incident} & \textbf{Cause} & \textbf{Résolution} \\
\hline
Erreur 604 en visite & Coordonnée dans obstacle ou chemin bloqué & Ajustement \texttt{lab\_tour.json} \\
\hline
Timeout handshake \textit{rosbridge} & Wi-Fi saturé & Retries, pas de reload \\
\hline
Objectif conservé après annulation & Télémétrie non effacée & Masquage + \texttt{/poi stop} \\
\hline
Bouton Arrêt kiosque inefficace & Appel \texttt{haltTour} au lieu de \texttt{cancel} & Correction frontend \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\subsection{Indicateurs de performance}

Le tableau~\ref{tab:perf} présente les indicateurs mesurés en conditions réelles
et en développement local.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Indicateurs de performance observés}
\label{tab:perf}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{3cm}|p{4cm}|}
\hline
\textbf{Indicateur} & \textbf{Valeur observée} & \textbf{Commentaire} \\
\hline
Temps de réponse API REST & $<$ 100~ms & Localhost PC, hors \textit{rosbridge} \\
\hline
Connexion \textit{rosbridge} & 2-60~s & Selon qualité Wi-Fi ; 3$\times$ timeout 20~s max \\
\hline
Fiabilité connexion \textit{rosbridge} & $\sim$90~\% & Session stable, dépend du Wi-Fi \\
\hline
Stabilité communications & Reconnexion auto & Watchdog après 25~s de silence \\
\hline
Fréquence télémétrie pose & $\sim$10~Hz & Topic \texttt{/robot\_pose} \\
\hline
Fréquence LiDAR & $\sim$25~Hz & Topic \texttt{/scan\_filter} \\
\hline
Latence Wi-Fi (ping robot) & 7-1654~ms & Très variable \\
\hline
Robustesse navigation & Erreurs 604 ponctuelles & Coordonnées à calibrer terrain \\
\hline
Tests unitaires & 78/78 passés & Juin 2026 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Contributions personnelles}

Le présent rapport documente la plateforme CYBEL. Les contributions des deux
stagiaires sont distinctes et complémentaires.

\paragraph{Claudia LUSAMOTE - plateforme CYBEL (branche \texttt{main}).}

L'ensemble des travaux décrits dans ce rapport relève de sa contribution :
\begin{enumerate}
    \item Rétro-ingénierie du protocole de communication du CIOT TY1251D ;
    \item Conception et développement de l'architecture CYBEL (SDK, API FastAPI,
    interfaces web TypeScript/Vite) ;
    \item Résolution du canal TTS (\texttt{CybelTTSBridge}, ADB/broadcast) ;
    \item Déploiement embarqué Termux et kiosque visiteur ;
    \item Conception du parcours laboratoire (\texttt{lab\_tour.json}) ;
    \item Documentation technique (\texttt{docs/}, scripts, diagrammes) ;
    \item Corrections itératives terrain (navigation, \textit{rosbridge}, erreurs 604).
\end{enumerate}

\paragraph{Ghassane KHALIFI - module chatbot (branche \texttt{chatbot-cybel-projet-2026}).}
Il a développé, sur une branche séparée du dépôt GitHub du projet, un module
\textbf{chatbot} d'interaction conversationnelle pour le robot. Ce travail
constitue une extension parallèle au périmètre CYBEL décrit dans les chapitres
précédents et n'est pas intégré à la branche \texttt{main} à ce stade.


\subsection{Difficultés rencontrées et solutions apportées}

Au-delà des difficultés d'investigation (chapitre~5), la phase de
développement et de validation a nécessité des correctifs spécifiques :

\begin{itemize}
    \item \textbf{FastAPI sur Termux} : remplacement par Starlette
    (\texttt{cybel\_lite.py}) ;
    \item \textbf{Écran blanc WebView} : build IIFE et correctifs safe-area ;
    \item \textbf{Saturations \textit{rosbridge}} : \texttt{dev.py} sans
    \texttt{--reload} par défaut, instance unique du backend ;
    \item \textbf{Navigation 604} : affinage progressif des coordonnées sur
    carte SLAM réelle via sessions terrain documentées dans
    \texttt{docs/labo/TERRAIN.md}.
\end{itemize}


\subsection{Limites du projet}

\begin{enumerate}
    \item Dépendance au Wi-Fi du robot, pas de contrôle hors réseau
    \texttt{TY1251D-03195}.
    \item Un seul robot de test, généralisation à d'autres modèles CIOT non
    garantie.
    \item Coordonnées du parcours, calibrage manuel sur carte SLAM.
    \item Pas de ROS natif, dépendance totale à \textit{rosbridge}.
    \item Android~7.1, contraintes WebView, pas de modules ES modernes.
    \item Backend lite Termux, sous-ensemble des fonctions opérateur.
    \item Pas de CI/CD ni déploiement industrialisé.
    \item Reconnaissance vocale visiteur, non implémentée en v1.
    \item Commande vocale opérateur (EF-07) non implémentée dans le périmètre
    CYBEL : l'interaction vocale conversationnelle avec le robot est traitée
    par le module chatbot développé en parallèle (G. Khalifi, branche
    \texttt{chatbot-cybel-projet-2026}), fonctionnel mais encore sujet à des
    erreurs de réponse, et non intégré à la branche \texttt{main} à ce stade.
\end{enumerate}


\subsection{Perspectives d'amélioration}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Perspectives d'amélioration priorisées}
\label{tab:perspectives}
\small
\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{9.3cm}|}
\hline
\textbf{Priorité} & \textbf{Amélioration} \\
\hline
Haute & Connexion \textit{rosbridge} non bloquante au démarrage FastAPI \\
\hline
Moyenne & Aligner \texttt{cybel\_lite.py} sur toute la logique de \texttt{real\_robot.py} \\
\hline
Moyenne & Tests d'intégration \textit{rosbridge} simulé ; boot auto Termux \\
\hline
Basse & Synchronisation POI robot $\leftrightarrow$ \texttt{lab\_tour.json} ; reconnaissance vocale visiteur \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Conclusion}

La validation démontre que CYBEL atteint son objectif principal : \textbf{commander
et faire interagir le robot sans l'application propriétaire}. Les tests
unitaires et d'intégration mock sont au vert ; les tests terrain confirment
téléopération, TTS, télémétrie, navigation et visite guidée. La visite
guidée complète sur huit arrêts (scénario T8) est validée sans erreur 604,
dernier jalon de validation atteint après affinage des coordonnées sur la
carte réelle du laboratoire. Les limites identifiées sont connues et
documentées ; les perspectives constituent une feuille de route pour la
suite du projet au laboratoire HESTIM.
